\section{Приложение}\label{sec:const_list}
\subsection{Константы}
\begin{longtable}{lcll}
    \caption{Таблица фундаментальных постоянных}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение} & \thead{Получение}\\
    \midrule
    Скорость света & \(c\) & \(299792458\) м/с & \(c = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon_0/\mu_0}}\)\\
    Гравитационная постоянная & \(G\) & \(6.67408(31)\cdot10^{-11}\) м\(^{3} \cdot\) кг\(^{-1} \cdot\) с\(^{-2}\) & \(G = \frac{Fr}{m_1 m_2}\)\\
    Постоянная Планка & \(h\) & \(6.626070040(81)\cdot10^{-34}\) Дж\(\cdot\) с & \(h = \frac{E}{\omega}\)\\
    Постоянная Дирака & \(\hbar\) & \(1.054571800(13)\cdot10^{-34}\) Дж\(\cdot\) с & \(\hbar = \frac{h}{2\pi}\)\\ 
    Элементарный заряд & \(e\) & \(1.6021766208(98)\cdot10^{-19}\) Кл & \(e = \frac{F}{N_A}\)\\ 
    Постоянная Больцмана & \(K\) & \(1.38064852(79)\cdot10^{-23}\) Дж\(\cdot\) К\(^{-1}\) & \(k = \frac{pV}{N_A T_a}\)\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\begin{longtable}{lcl}
    \caption{Таблица планковских величин}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение}\\
    \midrule
    Планковская масса & \(m_p\) & \(2.176435(60)\cdot10^{-8}\) кг\\
    Планковская длина & \(\ell_p\) & \(1.616255(18)\cdot10^{-35}\) м\\
    Планковское время & \(t_p\) & \(5.391245(60)\cdot10^{-44}\) с\\
    Планковская температура & \(T_p\) & \(1.416785(16)\cdot10^{32}\) K\\
    Планковская энергия & \(E_p\) & \(1.956\cdot10^{9}\) Дж\\
    Планковский объём & \(V_p\) & \(4.22167\cdot10^{-105}\) м\(^{3}\)\\
    Планковский заряд & \(q_p\) & \(1.87554603778(14)\cdot10^{-18}\) Кл\\
    Планковская площадь & \(S_p\) & \(2.612099\cdot10^{-70}\) \(м^2\)\\
    Планковская сила & \(F_p\) & \(1.21027\cdot10^{44}\) Н\\
    Планковская плотность & \(\rho_p\) & \(5.1\cdot10^{96}\) кг/м\(^{3}\)\\
    Планковское давление & \(p_p\) & \(4.63309\cdot10^{113}\) Па\\
    Планковская угловая частота & \(\omega_p\) & \(1.85487\cdot10^{43}\) рад./с\\
    Планковский импеданс & \(Z_p\) & \(29.9792\) Ом\\
    Планковский импульс & \(m_{pc}\) & \(6.52485\) кг\(\cdot\) м/с\\
    Планковская мощность & \(P_p\) & \(3.62831\cdot10^{52}\) Вт\\
    Планковская сила тока & \(I_p\) & \(3.4789\cdot10^{25}\) А\\
    Планковское напряжение & \(U_p\) & \(1.04295\cdot10^{27}\) В\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\begin{longtable}{lcll}
    \caption{Таблица электромагнитных постоянных}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение} & \thead{Получение}\\
    \midrule
    Постоянная Кулона & \(\kappa\) & \(8.987551787\cdot10^{9}\) Ф\(^{-1}\cdot\) м & \(\kappa = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\)\\
    Электрическая постоянная & \(\varepsilon_0\) & \(8.987551787\cdot10^{-12}\) Ф\(\cdot\) м\(^{-1}\) & \(\varepsilon_0 = \frac{1}{\mu_0 c^2}\)\\
    Магнитная постоянная & \(\mu_0\) & \(4\pi\cdot10^{-7}\) Гн/м & \(\mu_0 = -\frac{2I_2\pi r F}{I_1}\)\\
    Волновое сопротивление ваккума & \(Z_0\) & \(119.9169832\pi\) Ом & \(Z_0 = \sqrt{\frac{\mu_0}{\varepsilon_0}}\)\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\begin{longtable}{lcll}
    \caption{Прочие физические постоянные}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение} & \thead{Получение}\\
    \midrule
    Постоянная тонкой структуры & \(\alpha\) & \(7.2973525664(17)\cdot10^{-3}\) & \(\alpha = \frac{e^2}{2\varepsilon_0 \hbar c}\)\\
    Постоянная Авогадро & \(N_A\) & \(6.022140857(74)\cdot10^{23}\) моль\(^{-1}\) & \(N_A = \frac{\Re V T_0}{p}\)\\
    Универсальная газовая постоянная & \(\Re\) & \(8.3144598(48)\) Дж\(\cdot\) К\(^{-1}\cdot\) моль\(^{-1}\) & \(\Re = \frac{pV}{T_a}\)\\
    Постоянная Стефана-Больцмана & \(\sigma\) & \(5.670367(13)\cdot10^{-8}\) Вт-м\(^{-2}\cdot\) К\(^{-4}\) & \(\sigma = \frac{\pi^2 k^4}{60\hbar^3 c^2}\)\\
    Масса электрона & \(m_e\) & \(0.5109989461(31)\) МэВ &\\ 
    Масса протона & \(m_p\) & \(938.2720813(58)\) МэВ &\\ 
    Масса нейтрона & \(m_n\) & \(939.5654133(58)\) МэВ &\\ 
    Масса фотона & \(m_\gamma\) & \(0\) эВ & \(m_\gamma = \frac{hv_{\gamma}}{c^2}\)\\ 
    Магнитный момент электрона & \(\mu_e\) & \(-928.4764620(57)\cdot10^{-26}\) Дж\(\cdot\) Тл\(^{-1}\) & \(\mu_e = IS\vec{n}\)\\
    Магнитный момент протона & \(\mu_p\) & \(1.4106067873(97)\cdot10^{-26}\) Дж\(\cdot\) Тл\(^{-1}\) & \(\mu_p = IS\vec{n}\)\\
    Магнетон Бора & \(\mu_B\) & \(927.4009994(57)\cdot10^{-26}\) Дж\(\cdot\) Тл\(^{-1}\) & \(\mu_B = \frac{e\hbar}{2m_e}\)\\
    Ядерный магнетон & \(\mu_N\) & \(5.050783699(31)\cdot10^{-27}\) Дж\(\cdot\) Тл\(^{-1}\) & \(\mu_N = \frac{e\hbar}{2m_p}\)\\
    g-фактор свободного электрона & \(g_e\) & \(-2.00231930436256(35)\) & \(g_e = \mu_e\frac{2m_e}{e S_e}\)\\
    g-фактор свободного протона & \(g_p\) & \(+5.5856946893(16)\) & \(g_p = \mu_p\frac{2m_p}{e S_p}\)\\
    g-фактор свободного нейтрона & \(g_n\) & \(-3.82608545(90)\) & \(g_n = \mu_n\frac{2m_n}{e S_n}\)\\
    Постоянная Фарадея & \(F\) & \(96485.33289(59)\) Кл\(\cdot\) моль\(^{-1}\) & \(F = e\cdot N_A\)\\
    Гиромагнитное отношение протона & \(\gamma_p\) & \(2.675222005(63)\cdot10^8\) рад./с\(^{-1}\cdot\) Тл\(^{-1}\) & \(\gamma_p = g\frac{e}{2m_p c}\)\\
    Гиромагнитное отношение электрона & \(\gamma_e\) & \(1.760859644(11)\cdot10^{11}\) рад./с\(\cdot\) Тл & \(\gamma_e = g\frac{|-e|}{2m_e c}\)\\
    Молярный объём идеального газа & \(V_0\) & \(22.413962(13)\cdot10^{-3}\) м\(^{3}\cdot\) моль\(^{-1}\) & \(V_0 = \frac{\Re T_a}{p}\)\\
    Радиус Бора & \(a_0\) & \(0.52917721067(12)\) \(10^{-10}\) м & \(a_0 = \frac{\hbar}{m_e c \alpha}\)\\
    Энергия Хартри & \(E_h\) & \(4.35974417(75)\cdot10^{-18}\) Дж & \(E_h = \frac{\hbar^2}{m_e a_0^2}\)\\
    Постоянная Ридберга & \(R_\infty \) & \(10973731.568 08(65)\) м\(^{-1} \) & \(R_\infty = \frac{m_e e^4}{8\varepsilon_0^2 h^3 c}\)\\
    Постоянная Ридберга (энергия) & \(R_y\) & \(2.179\cdot10^{-18}\) Дж & \(R_y = R_\infty h c\)\\
    Постоянная Ридберга (частота) & \(R_c\) & \(3.289841960355(19)\cdot10^{15}\) с\(^{-1}\) & \(R_c = \frac{m k^2 e^4}{4\pi\hbar^3}\)\\
    Постоянная Вина & \(b\) & \(0.002898\) м\(\cdot\) К & \(b = \frac{c h}{k\alpha}\)\\
    Первая радиационная постоянная & \(c_1\) & \(3.741771790(46)\cdot10^{-16}\) Вт\(\cdot\) м\(^2\) & \(c_1 = 2hc^2\)\\
    Вторая радиационная постоянная & \(c_2\) & \(1.438776877\cdot10^{-2}\) м\(\cdot\) К & \(c_2 = \frac{h c}{k}\)\\
    Тройная точка воды & \(T_0\) & \(273.16\) К, \(661.657\) Па & \\
    Постоянная Клитцинга & \(R_k\) & \(25812.80745\) Ом & \(R_k = \frac{h}{e^2}\)\\
    Постоянная Лошмидта & \(N_L\) & \(2.6867811(15)\cdot10^{25}\) м\(^{-3}\) & \(N_L = \frac{N_A}{V_0}\)\\
    Угол Вайнберга & \(\theta_W\) & \(0.2223(21)\) & \(\sin \theta_W = \frac{e}{g}\)\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\begin{longtable}{lcl}
    \caption{Таблица математических постоянных}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение}\\
    \midrule
    Число Пи & \(\pi\) & \(3.1415926535897932384626433832795\)\\
    Число Эйлера & \(e\) & \(2.7182818284590452353602874713527\)\\
    Золотое сечение & \(\varphi\) & \(1.618033988749894848204586834365\)\\
    Серебрянное сечение & \(\delta_S\) & \(2.414213562373095048801688724209\)\\
    Бронзовое сечение & \(\delta_B\) & \(3.302775637731994646559610633735\)\\
    Сверхзолотое сечение & \(\psi\) & \(1.46557123187676802665\)\\
    Постоянная Эйлера-Маскерони & \(\gamma\) & \(1.781072417990197985236504103107\) \\
    Первая постоянная Фейгенбаума & \(\delta\) & \(4.6692016091029906718532038204\)\\
    Вторая постоянная Фейгенбаума & \(\alpha\) & \(2.5029078750958928222839028732\)\\
    Постоянная Гельфонда & \(e^{\pi}\) & \(23.140692632779269005729086367\)\\
    Постоянная Гельфонда --- Шнайдера & \(\zeta_{GS}\) & \(2.6651441426902251886502972498\)\\
    Постоянная Каталана & K & \(0.915965594177219015054603514932\)\\
    Постоянная Апери & \(\zeta_3\) & \(1.202056903159594285399738161\)\\
    Мнимая единица & \(i\) & \(\sqrt{-1}\) корнями будут i и -i\\
    Первое число Скьюза & \(Sk_1\) & \(\exp^3{79}\) в случае истины гипотезы Римана\\
    Второе число Скьюза & \(Sk_2\) & \(\exp^4{7.75}\) в случае ложности гипотезы Римана\\
    Постоянная Эрдёша --- Борвейна & \(E\) & \(1.606695152415291763783301523\)\\
    Постоянная простых чисел & \(p\) & \(0.414682509851111660\)\\
    Пластическое число & \(\rho\) & \(1.3247179572447460259609088544780\)\\
    Постоянная Конвея & \(\lambda\) & \(1.303577269034\)\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\subsubsection*{Таблица астрономических постоянных}
\begin{longtable}{lcll}
    \caption{Таблица астрономических постоянных}\\
    \toprule
    \thead{Величина} & \thead{Символ} & \thead{Значение} & \thead{Получение}\\
    \midrule
    Постоянная Гаусса & K & \(0.01720209895\) а.е\(^{3/2}\) сут\(^{-1}\) M\(_{\odot}^{-1/2}\) & \(k^2(M_{\odot}+m_{\oplus}+m_{\rightmoon}) = \frac{4\pi a^3}{P^2}\)\\
    Световое время & \(T_A\) & \(499.0047863852\) с & \(T_A = \frac{а.е}{c}\)\\
    Постоянная Эйнштейна & \(\kappa\) & \(1.866*10^{-26}\) м*кг\(^{-1}\) & \(\kappa = \frac{8\pi G}{c^2}\)\\
    Космологическая постоянная & \(\Lambda\) & \(1.1056*10^{-52}\) м\(^{-2}\) & \(\Lambda = \kappa\rho_0\)\\
    Радиус экватора Земли & \(R_{\oplus}\) & \(6.3781366\cdot10^6\) м &\\
    Масса Земли & \(M_{\oplus}\) & \(5.9726\cdot10^{24}\) кг &\\
    Потенциал геоида & \(W_0\) & \(6.26368560\cdot10^7\) м\(^2\) с\(^{-2}\) & \(W_0 = C + W\)\\
    \makecell{Динамический форм-фактор\\Земли} & \(J_{2\oplus}\) & \(0.0010826359\) & \\
    \makecell{Динамический форм-фактор\\Солнца} & \(J_{2\odot}\) & \(2\cdot10^{-7}\) &\\
    Фактор сжатия Земли & \(f\) & \(0.0033528197 \) & \(f = 1 - \frac{R_p}{R_e}\)\\ 
    Наклон эклиптики Земли & \(I_{\oplus}\) & \(23^{\circ} 26'21.406''\) &\\
    \makecell{Геоцентрическая\\гравитационная постоянная}& \(G_{\oplus}\) & \(3.986004391\cdot10^{14}\) м\(^3\) с\(^{-2}\)& \(\mu_{\oplus} = G M_{\oplus}\)\\
    \makecell{Гелиоцентрическая\\гравитационная постоянная}& \(G_{\odot}\) & \(1.3272440\cdot10^{20}\) м\(^3\) с\(^{-2}\)& \(\mu_{\odot} = G M_{\odot}\)\\
    Постоянная нутации & \(N\) & \(9.2052331''\) &\\
    Постоянная прецессии & \(P\) & \(17''\) &\\
    \makecell{Постоянная экваториального\\параллакса} & \(\kappa\) & \(8.7941433''\) &\\
    \makecell{Постоянная абберации для\\J2000} & \(\kappa_{J2000}\) & \(20.49552''\) &\\
    Постоянная Хаббла & \(H_0\) & \(70.1\) (км/с)/Мпк & \(H_0 = \frac{\dd{a}}{\dd{t}}/a\)\\
    Предел Лапласа & \(E\) & \(0.66274341934918158097474\) & \(\frac{E\cdot \exp(\sqrt{1+E^2})}{1+\sqrt{1+E^2}} = 1\)\\
    Солнечная светимость & \(L_{\odot}\) & \(3.939\cdot10^{26}\) Вт & \(\log_{10}(\frac{L}{L_{\odot}}) = -\frac{-M^{бол}-4.75}{2.5}\)\\
    Солнечная масса & \(M_{\odot}\) & \(1.9818\cdot10^{30}\) кг &\\
    Средний радиус Солнца & \(R_{\odot}\) & \(6.96\cdot10^8\) м &\\
    \makecell{Солнечная постоянная\\Земли} & \(E_{\oplus}\) & \(1366\) Вт/м & \(E = \frac{L}{4\pi a^2}\cdot(\frac{1+\epsilon^2}{2})^{-2}\)\\
    Астрономическая единица & \(а.е\) & \(149597870691\) м &\\
    Парсек & \(pc\) & \(3.08567758128\cdot10^{16}\) м & \(pc = \frac{а.е}{\tan(1'')}\)\\
    Световой год & \(l_y\) & \(9.4607304725808\cdot10^{15}\) м &\\
    Астрономическое время & --- & \(8.64\cdot10^4\) с & \(T = \frac{2\pi}{\omega}\)\\
    \makecell{Магнитная индукция\\у экватора Земли} & \(B_0\) & \(45\) мкТл & \(B_0 = \frac{\mu_0}{4\pi}\cdot\frac{m}{R^3}\)\\
    \makecell{Среднее ускорение\\свободного падения Земли} & \(g\) & \(9.806\) м/с\(^2\) & \(g = G\frac{M}{R^2} + \omega^2 r\)\\
    \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Единицы измерения}

\subsubsection*{Длина}

1 радиус Земли \((R_{\oplus}) = 6.371 \cdot 10^6\) м \(= 0.09 R_{\jupiter} = 0.009 R_{\odot}\)

1 радиус Юпитера \((R_{\jupiter}) = 6.991 \cdot 10^7\) м \(= 10.97 R_{\oplus} = 0.10 R_{\odot}\)

1 радиус Солнца \((R_{\odot}) = 6.96 \cdot 10^8\) м \(= 109 R_{\oplus} = 9.96 R_{\jupiter}\)

1 астрономическая единица (а.е.) \(= \enot{1.496}{11}\) м \(= \enot{1.58 }{-5}\) св. лет \(= \enot{4.85}{-6}\) пс

1 световой год (св. год) \(= \enot{9.461}{15}\) м \(= 63 240\) а.е. \(= 0.3066\) пс

1 парсек (пс) \(= \enot{3.086}{16}\) м \(= 206 265\) а.е. \(= 3.262\) пс

\subsubsection*{Время}

1 солнечные сутки на Земле \(= 8.64 \cdot 10^4\) сек.

1 год на Земле \(= 365.2425\) сут. \(= 3.1557 \cdot 10^7\) сек.

\subsubsection*{Масса}

1 масса Земли \((M_{\oplus}) = \enot{5.9736}{24}\) кг \(= 3 \cdot 10^{-7} M_{\jupiter} = 3 \cdot 10^-6 M_{\odot}\)

1 масса Юпитера \((M_{\jupiter}) = \enot{1.8986}{27}\) кг \(= 317.8 M_{\oplus} = 9.5 \cdot 10^{-4} M_{\odot}\)

1 масса Солнца \((M_{\odot}) = \enot{1.9891}{30}\) кг \(= 332 946 M_{\oplus} = 1048 M_{\jupiter}\)

% //TODO
\subsubsection*{Энергия}

1 светимость Солнца

1 джоуль (Дж)

1 тонна тротилового эквивалента (ТНТ)

1 электрон-вольт (эВ)

% //TODO
\subsubsection*{Давление}

1 паскаль (Па)

1 бар

1 атмосфера (атм.)

\subsection{Таблица плотности веществ}
Данные приведены при нормальных условиях.
\begin{longtable}{lc|lc}
    \caption{Плотность твёрдых веществ} \\
    \toprule
    \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)} & \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)}\\
    \midrule
    Осмий & 22 600 & Мрамор & 2 700\\
    Иридий & 22 400 & Стекло & 2 500\\
    Платина & 21 500 & Фарфор & 2 300\\
    Золото & 19 300 & Бетон & 2 300\\
    Свинец & 11 300 & Кирпич & 1 800\\
    Серебро & 10 500 & Сахар-рафинад & 1 600\\
    Медь & 8 900 & Оргстекло & 1 200\\
    Латунь & 8 500 & Капрон & 1 100\\
    Сталь/железо & 7 800 & Полиэтилен & 920\\
    Олово & 7 300 & Парафин & 900\\
    Цинк & 7 100 & Лёд & 900\\
    Чугун & 7 000 & Дуб сухой & 700\\
    Корунд & 4 000 & Сосна сухая & 400\\
    Алюминий & 2 700 & Пробка & 240\\
    \bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}{lc|lc}
    \caption{Плотность жидких веществ} \\
    \toprule
    \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)} & \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)} \\
    \midrule
    Ртуть & 13 600 & Масло машинное & 900 \\
    Серная кислота & 1 800 & Керосин & 800 \\
    Мёд & 1 350 & Спирт & 800 \\
    Вода морская & 1 030 & Нефть & 800 \\
    Молоко цельное & 1 030 & Ацетон & 790 \\
    Вода дистилированная & 1 000 & Эфир & 710 \\
    Масло подсолнечное & 930 & Бензин & 710 \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}{lc|lc}
    \caption{Плотность газообразных веществ} \\
    \toprule
    \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)} & \thead{Вещество} & \thead{\(\rho\), кг/м\(^3\)} \\
    \midrule
    Хлор & 3.21 & Угарный газ & 1.25 \\
    Углекислый газ & 1.98 & Природный газ & 0.8 \\
    Кислород & 1.43 & Водяной пар (при \celsius{100}) & 0.59 \\
    Воздух (при \celsius{0}) & 1.29 & Гелий & 0.18 \\
    Азот & 1.25 & Водород & 0.09 \\
    \bottomrule
\end{longtable}

% //TODO
%\subsection{Таблица производных и интегралов}
%
%Правила дифференцирования:
%\begin{align}
%    &(x \pm y)' = x' \pm y'
%    &\qquad \text{сложение и вычитание}
%    &\\
%    &(x \cdot y)' = x' \cdot y + x \cdot y' = x \cdot y'
%    &\qquad \text{умножение}
%    &\\
%    &\qty(\frac{x}{y})' = \frac{x' \cdot y - x \cdot y' }{y^2} = -\frac{x \cdot y'}{y^2}
%    &\qquad \text{деление}
%    &\\
%    &y_n' = y_x' \cdot x_n' \text{\qquad при \enspace} y = f(x), x = \varphi(n)
%    &\\
%    &y_x' = \frac{1}{x_y'} \text{\qquad при \enspace} y = f(x), x = \varphi(y)
%    &\\
%    &(x^y)' = x^y \cdot \qty(y' \cdot \ln{x} + \frac{y \cdot x'}{x})
%    &\qquad \text{показательно-степенная функция}
%    &\\
%    &(\log_y x)' = \qty(\frac{\ln{x}}{\ln{y}})'
%    &\quad \text{логарифм}
%\end{align}
%
%Производные различных функций:
%\begin{align}
%    &(x)' = 0 \qquad (x \cdot y)' = x \qquad (y)' = 1
%    &\\
%    &(x^y) = x^{y-1} \cdot y \cdot x' \qquad \qty(\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}} \cdot x'
%    &\\
%    &(y^x) = y^x \cdot \ln{y} \cdot x' \qquad \qty(e
%\end{align}

\listoffigures
\listoftables